<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">SweetLoveStory</string>
    <string name="facebook_banner">518049888960123_518057872292658</string>

    <string name="one">
        সেদিন বাসর রাতের কথা আমার এখনো স্পষ্ট
        মনে আছে। সব মেয়েদের মত আমার মনের ভিতরও
        একটা ভয় কাজ করছিল।তবে আমার ভয়টা একটু
        বেশিই ছিল। কারন বাসর রাতেই আমার এক
        বান্ধুবী গর্ভবতী হয়ে যায় সেই কারনেই ভয়টা
        একটু বেশি ছিল।  \n
        রাত ১১টায় ও মানে আমার স্বামী আরাফাত রুমে
        আসে, তাকে দেখেই আমার শরীর ভয়ে ঠান্ডা
        হয়ে যায়। ভাবছিলাম এই বুঝি এসেই শুরু করে
        দিবে।  \n
        দাদি অনেকবার করে বলে দিছিলো,"জামাই যখন
        ঘরে ডুকবে তখন পা ছুঁয়ে সালাম করবি"
        তাই অনিচ্ছা সত্বেও পা ছুঁয়ে সালাম করতে
        গেলাম অমনি ও আমাকে ধরে ফেললো। বললো
        "এই করো এই গুলা! তোমার স্থান আমার পায়ে না!
        আমার বুকে"।   \n
        কথাটা শুনে মনের ভিতর অদ্ভুত রকমের একটা
        প্রশান্তি পেলাম।
        তারপরে ও আপন মনেই বলে গেল এই গরমের
        মাঝে এই রকম মোটা শাড়ি পরে আছ কেন ? এটা
        খুলে সুতির শাড়ি পর। এই বলে ও আমাকে একটা
        সুতি শাড়ি এনে দিল অন্য ঘর থেকে। দিয়ে সে
        বারান্দায় গিয়ে বসল বলল শাড়িটা চেঞ্জ কর।
        শাড়ি চেঞ্জ করার পরে ও বলল আস দু রাকাত
        নফল নামাজ পরে আমাদের নতুন জীবন শুরু করি।
        অনেকটা সস্তি পেলাম ওর কথা শুনে।  \n
        এখন শুধু একটাই সমস্যা ক্ষুধা!! এমনতেই বিয়ের
        টেনশনে দুপুরে কিছু খেতে পারিনি। ক্ষুধায় পেট
        চো  করছে। ক্ষুধা খুব আজব জিনিষ মানুষের
        জন্ম হোক বা মারা যাক ক্ষুধা থেমে থাকে না।
        আমার নানা যখন মারা গেল তখন সে বাড়িতে
        বিরাট কান্নার রোল এদিকে আমার এমন ক্ষুধা
        লেগেছে। এখন মৃত বাড়িতে তো আর খাবার
        চাওয়া যায় না। পরে দূর সম্পর্কের এক মামি
        আমাকে সে দিন খাইয়েছিলেন। \n
        .
        নামাজ শেষে হতেই দরজায় টোকা শুনলাম ও
        দরজা খুললে ওর এক খালা অনেক ধরণের খাবার
        নিয়ে আসলো। খালা চলে গেলে সে আপন মনেই
        বলতে লাগল আর বলো না তোমাদের বাড়িতে যে
        খাবার দিয়েছে সেগুলো আমি কিছুই খেতে
        পারিনি লজ্জার কারণে। ওর কথা শুনে আমি
        ফিক করে হেসে ফেললাম। সে রাতে আমার ২টা
        পর্যন্ত বারান্দায় বসে গল্প করলাম।আমার
        জীবনের সবচেয়ে সুন্দর একটা রাত ছিল সেই রাত
        বাইরে ছিল উথাল পাতাল জ্যোৎস্না আর হালকা
        বাতাস সব মিয়ে একটা চমৎকার পরিবেশ। \n
        .
        ঐদিন জীবনে অনেক কিছু শিখলাম। বাসর রাতের
        সম্পর্কে আমার যে ভুল ধারণা ছিল সেটা
        ভেঙ্গে গেল। ওদের সরি ওদের কেন বলি
        আমাদের সংসার সম্পর্কে অনেক টপ সিক্রেট
        বিষয় জানলাম। যেমন ওর বাবার সব কথায় বলতে
        হবে “হ্যাঁ”। শ্বশুর আব্বা যদি সকাল ১০ টার সময়
        সে বলে এখন বিকাল।আমাকে অবশ্যই তার থেকে
        বেশি জোড় দিয়ে বলতে হবে হ্যাঁ বাবা এখন
        বিকাল কি? সন্ধ্যা হবহব করছে। আর মা মানে
        আমার শাশুড়ি আম্মার সামনে বোকা সেজে
        থাকতে হবে যেন কিছুই জানি না। এতে শাশুড়ি
        আম্মা রাগ করে না বরং খুশিও হয় হালকা
        স্নেহের ধমক দিয়ে বলবে বউ মা সারাজীবন কি
        শিক্ষা করলা শুধু কি পড়ালেখাই করছো আর
        কোন কাজ শিখ নাই? এই বলে সে নিজ হাতে
        সেটা দেখিয়ে দিবে খুশি মনে। \n
        .
        যেমন একটা ছোট উদাহরণ দেই। ডালে রান্না
        করার সময় লবণ আমি ঠিক মতই দিতে পারি কিন্তু
        আমি ইচ্ছা করেই ডালে নিজে লবণ দেই না
        আমার শাশুড়িকে ডেকে এনে লবণ দেওয়াই। এতে
        শাশুড়ি আম্মা খুব রাগের ভান করে বলে এত বয়স
        হইছে এখন ও ডালে লবণ দিতে পার না আমি না
        থাকলে কি করবা? আমি কিছু বলি না শুধু হাসি।
        অবশ্য ডালে নিজ থেকে লবণটা না দেওয়ার
        বুদ্ধি আমার না এই বুদ্ধি টা ওর মানে আমার
        স্বামীর। একদিন জিজ্ঞেস করলাম এই হাস্য কর
        কাজটা করার দরকার কি?\n
        .
        উত্তরটা ছিল এই রকম ও বলল...... মনে কর তুমি
        একটা অফিসে অনেক দিন ধরে কাজ করছো হঠাৎ
        করে তোমার যায়গায় একটা নতুন লোক রাখা
        হলো যে তোমার সব কাজ করবে।তুমি তখন বেকার
        হয়ে গেলে এক পর্যায় তুমি তাকে তোমার
        প্রতিধন্ধি ভাববে মনে করবে সে না থাকলে তো
        তুমি থাকতে তখন সে নানা ভাবে তোমার পিছে
        লাগবে। আর যদি তোমাকে না সরিয়ে দিয়ে
        তোমার কাজ কমিয়ে দিয়ে তোমাকে তার বস
        করে দেয় আর সেই কর্মচারী যদি হয় তোমার
        আনুগত্য তাহলে তোমার ভালই লাগবে। \n
        .
        ঠিক তেমনি এই কাজ গুলো আম্মা এতদিন দেখা
        শুনা করতো এখন তুমি করছো আর সব কাজ যদি
        তুমি করো তখন আম্মা মনে  ভাববে সব
        দায়িত্ব তুমি নিয়ে নিছ তার কোন মূল্য নেই তখন
        সে নিজেকে বেকার মনে করবে তার মনে বিরূপ
        প্রতিক্রিয়া হবে। তাই এই সামান্য ডালে লবণ
        দেওয়াটাকেই সে মনে করে এখন ও সংসারে
        তাকে দরকার।
        সে দিনি বুঝে ছিলাম আমার জীবনের সবচেয়ে
        ভাল বন্ধু হবে ও এবং হয়ে আছে আমার
        স্বামী........\n
        .
        সংসার জীবনে প্রবেশ করেছি আজকে অনেক
        দিন কিন্তু কোন দিন মনে হয়নি এটা আমার
        বাবার বাড়ি থেকে খারাপ বরং মনে হয়েছে
        বাবার বাড়ি থেকে ভালই আছি। এর সবের মূলে
        রয়েছে আমার স্বামী। একই সাথে সে আমার বন্ধু
        , স্বামী , পরামর্শ দাতা, গার্জিয়ান সব কিছু।
        আল্লাহ যেন এমন স্বামী! প্রতিটা মেয়েকে
        দেয়।  \n
    </string>

    <string name="two">ভালোবাসা শব্দটা শুনলেই আমাদের মাথায় আসে প্রেমিক-প্রেমিকার কথা।আরে এই যুগে এটা কেই তো বেশির ভাগ মানুষ ভালোবাসা মনে করে।\n

                       আমরা অনেকেই ভুলে গেছি যে ভালোবাসা মা-সন্তান,বাবা-সন্তান,ভাই-বোন,শিক্ষক-শিক্ষার্থী,বন্ধু-বন্ধু.... অনেকের মধ্যেই হতে পারে।\n

                       মা সন্তানকে কেমন ভালোবাসে তা নাহয় বললাম।বাকিদের কথা বলা যাক,বাবা হচ্ছে এমন একজন মানুষ যে আমাদের সব বিপদআপদ থেকে দূরে রাখতে চায়।রাস্তায় যখন বাবা-সন্তান হাটে তখন বাবা রাস্তার পাশ করেই থাকে যাতে করে রাস্তায় কোনো দূর্ঘটনা ঘঠলে তার শিকার বাবা হয় সন্তান না।\n

                       ভাই সবসময় চায় তার বোনের জীবনে সুখের কোনো কমতি না থাকে।আর বোন চায় তার ভাই এর জীবনে কোনো অশান্তির ছায়া না পড়ে।\n

                       শিক্ষক সবসময় চায় তার শিক্ষার্থী তার চেয়েও বেশী সম্মান অর্জন করুক।সত্যিকারের বন্ধুত্বের সর্ম্পকে যে শক্তি থাকে তা হয়তো কোনো প্রেমিক-প্রেমিকার সর্ম্পকে থাকে না।\n

                       এই যুগে এইসব ভালোবাসা গুলোকে হয়তো আমরা কখনোই ভালোবাসার চোখে দেখি না।নিজের প্রেমিক/প্রেমিকাকে আমারা দিনের মধ্যে শতবার ভালোবাসি বলা হলেও এই মানুষ গুলোকে ভালোবাসি বলা হয়া উঠে না।\n

                       আমার ধারণাটা কি ভুল না সঠিক??\n

       </string>






    <string name="three">
                চোখটা মেলে দেখ তুমি,
                আমি আছি দাড়িয়ে \n
                তোমায় ছুঁয়ে দিলাম কথা যাবোনা \n
                হাতটা আমার ধরো আবার, \n
                দিয়েছি বাড়িয়ে   \n
                জরিয়ে হাত রাখবো আমি, \n
                দেবো না আর ছাড়িয়ে,,, \n
                অভিমানে কেন যে আজ ভালোবাসার
                শেষটা টানছো,,,,,,,,,,, এমন
                কেনো করছো,  \n
                কাছে এনে আমায় ফিরিয়ে দিচ্ছ,,,  \n
                এমন কেনো করছো    \n
                পাশে রবে বলে চলে যাচ্ছ  \n
                এমন কেনো করছো    \n
                কাঁদিয়ে আমায় নিজে কি সুখ পাচ্ছ,,

    </string>
    <string name="four">ডাইরী থেকে সাদা কাগজটা ছিঁড়ে কলম দিয়ে বেশ বড় অক্ষরে সুন্দর করে আমার মৃত্যুর জন্য কেউ দায়ী নয়" লিখে ফেললো অদ্রি। কাগজটা ভাজ করে টেবিলের উপরে রাখা গ্লাসের নিচে রেখে দিলো সে।
হ্যাঁ… প্রস্তুতি মোটামুটি শেষ, এবার নতুন ব্লেডটা খোলার পালা।    \n
নতুন চকচকে ব্লেডটা দেখছে আর ভাবছে একটু পরই হাতের শিরা কাটবে সে এ ব্লেড দিয়ে। কি মনে করে ব্লেডটা টেবিলের উপর রেখে জানালা দিয়ে শেষবারের মত জোছনা দেখতে লাগলো অদ্রি। আনমনে ফিরে গেলো পুরোনো স্মৃতিতে।
অরণ্যের সাথে প্রথম দেখা হয়েছিলো ভার্সিটিতে। প্রথম  অরণ্যকে ভালো না লাগলেও অরণ্য ছিল খুব নাছোড়বান্দা ছেলে। সে তার পাগলামো দিয়ে ঠিকই অদ্রির মন জয় করে নিয়েছিলো। তারপর শুরু হলো এ জুটির সম্পর্ক। ভার্সিটিতে এ জুটির সুনামের কোনো কমতি ছিলো না। এভাবে দুষ্টু মিষ্টি খুনসুটি আর একটু ঝগড়া নিয়েই চলছিলো তাদের দিনগুলো।
দেখতে  তিনটি বসন্ত একে অপরের হাত ধরে যে কিভাবে কাটিয়ে দিয়েছে তারা নিজেরাও জানতো না। কিন্তু অরণ্য হঠাৎ করেই কেমন জানি বদলে যেতে লাগলো। যে অরণ্য অদ্রির সাথে ফোনে কথা বলার জন্য অপেক্ষায় থাকতো, আজকাল তাকে কল দিলেই ওয়েটিংয়ে পায় অদ্রি। প্রথম  বিষয়টা সিরিয়াসলি না নিলেও একসময় অদ্রি খুব কষ্ট পেতো অরণ্যের ব্যবহারে। অরণ্য বলতে গেলে যোগাযোগই বন্ধ করে দেয় অদ্রির সাথে। আর এ যোগাযোগের চির সমাপ্তি হয় আজকে বিকেলে....       \n
-অরণ্য তুমি এমন হয়ে গেলে কেন?  \n
-এমন হয়ে গেছি মানে? কি বলতে চাও স্পষ্ট করে বলো অদ্রি।    \n
-তুমি আমাকে অবহেলা করছো। ফোন দিলে ওয়েটিংয়ে থাকে। তুমি তো আগে এমন ছিলে না অরণ্য! \n
-শুনো অদ্রি সবসময় মানুষকে যে একই রকম থাকতে হবে তা তো নয়। সময় মানুষকে বদলে দেয়। সো, এখানে অপরাধ কি?  \n
-হ্যাঁ সত্যিই তো এখানে কোনো অপরাধই নেই! \n
-আমি আসলে তোমাকে আর সহ্য করতে পারছিনা অদ্রি। আই থিংক আমাদের রিলেশন কন্টিনিউ করা ঠিক না। সো.... \n
-প্লিজ অরণ্য আমি তোমাকে অনেক ভালোবাসি। তুমি যেমন আছো তেমনই থাকো তারপরও প্লিজ ছেড়ে যেয়ো না প্লিজ....    \n
-লিসেন অদ্রি, আমার পক্ষে রিলেশন কন্টিনিউ করা পসিবল না! কারণ আমি আর তোমাকে ভালোবাসি না। আই এম এক্সট্রেমলি স্যরি।   \n
-মানে? কি বলছো এসব? মাথা ঠিক আছে তোমার?      \n
-হ্যাঁ... কারণ ভেবে দেখলাম তোমার সাথে আমার যায় না। তাছাড়া কোথায় আমাদের ফ্যামিলি আর কোথায়.....  \n
- থামো অরণ্য... রিলেশন করার আগে মাথায় আসেনি এসব তোমার?  \n
-দেখো আমি মানছি আমার ভুল ছিল বাট আমি সিরিয়াসলি আর এই পেইন নিতে পারতেছিনা।     \n
-প্লিজ এমন করো না প্লিজ....আমি বাঁচবো না তোমায় ছাড়া অরণ্য প্লিজ!!    \n
সেদিন অনেক অনুরোধের পরও অরণ্য ফিরে আসেনি। খুব কেঁদেছিলো অদ্রি কিন্তু লাভ হয়নি!
বাসায় আসার পর সোজা নিজের রুমে গেলো। মা অবশ্য কিছুক্ষণ ডাকলেন তাতেও সে পাত্তা দেয়নি।
সিদ্ধান্ত ফাইনাল, আজই পৃথিবীর মায়া ছাড়বে। পৃথিবীতে যে ভালোবাসার মত আর কেউ নেই। হঠাৎ মায়ের ডাকে কল্পনার জগৎ থেকে বের হলো অদ্রি। কি মনে করে ভাবলো শেষবারের মত মা-বাবার সাথে দেখা করা উচিত তার। সেই ভেবে দরজা খুলতেই মা বললো,
-দেখ তো মা ড্রেসটা তোর পছন্দ হয়েছে কিনা? \n
-হুম খুব হয়েছে মা।  \n
-সেদিন মার্কেটে দেখছিলি ড্রেসটা বারবার।তখন আমার হাতেও টাকা ছিলো না তাই কিছু জমানো টাকা আর তোর বাবার কাছ থেকে কিছু টাকা নিয়ে বাজার করতে গিয়ে কিনে আনলাম। \n
-তুমিও না মা কি যে করো! \n
-নিজের কাছে খুব খারাপ লাগে রে মা। আজ সামর্থ্য তেমন নেই বলে কিছুই কিনে দিতে পারিনা।
এমন সময় অদ্রির বাবা বাসায় আসলেন। হাতে মনে হচ্ছে মাছের ব্যাগ হবে।
ব্যাগটা অদ্রির মায়ের হাতে দিয়ে বললেন,  \n
-মেয়েটা সেদিন বলেছিলো চিংড়ী মাছ খাবে। তাই ভাবলাম আজ বেতন পেয়েছি ক'টা চিংড়ী নিয়ে যাই মেয়ের জন্য। মজা করে রান্না করো তো অদ্রির মা যেমনটা অদ্রি পছন্দ করে।
অদ্রি এসব দেখছে আর চোখের পানি ফেলছে। কিছু না বলেই নিজের ঘরে এসে বালিশ চেপে খুব কান্না করলো। ঠিক এমন সময় ছোট ভাইটা এসে জিজ্ঞেস করলো,   \n
-আপু কি হয়েছে তোর? শরীর খারাপ?   \n
-না রে ভাই এমনি। কিছু হয়নি আমার।  \n
-কি হয়েছে বলনা রে আপু! ও বুঝেছি আমি তোর ব্যাগ থেকে টাকা নিয়েছিলাম সেজন্য? আচ্ছা আমি কাল টিফিন না খেয়ে টাকাগুলো তোকে দিয়ে দিবো আপু। প্লিজ আর কাঁদিস না বিশ্বাস কর আর এমন করবো না।
অদ্রি আর সহ্য করতে পারলো না! হাউমাউ করে কেঁদে উঠলো। কান্নার শব্দ শুনে বাবা-মা ছুটে এলেন অদ্রির রুমে। অদ্রি শক্ত করে তার মাকে জড়িয়ে ধরলো।
ভাবতে লাগলো, -ভালোবাসা তো আমার ঘরেই আছে, নিঃস্বার্থ ভালোবাসা। আর আমি কিনা মরতে যাচ্ছিলাম এক প্রতারকের জন্য? আমি মরলে তো ওর কোনো ক্ষতি হতো না। বরং আমার বাবা-মা কষ্ট পেতো। আমি না থাকলে তারা কাকে এভাবে ভালোবাসতো।
গ্লাসের নিচ থেকে কাগজটা ছিঁড়ে টুকরো  করে জানালা দিয়ে ফেলে দিলো।
জোছনার আলোয় অন্ধকার ঘরটা আলোকিত হয়ে গেলো, অদ্ভুত সুন্দর লাগছে সবকিছু।
জীবন অনেক সুন্দর মনে হচ্ছে অদ্রির। কাগজের টুকরোর সাথে পুরোনো সবকিছু টুকরো  হয়ে গেলো, শুরু হলো অদ্রির জীবনের নতুন অধ্যায়।
    </string>

    <string name="five">বাসর ঘরে ঢুকে পাশে বসতেই
বৌ আমাকে বলল….\n
—-ঘড়িতে তাকিয়ে দেখুন তো কয়টা বাজে??
বাসর রাতে বৌয়ের এমন সাহসী প্রশ্নে কিছুটা বিচলিত
হলাম।তখন ঘড়িতে তাকিয়ে দেখি রাত ১২.৩০মিঃ।আমি
বৌয়ের পাশে বসে আস্তে করে বললাম…..\n
—-শোনো, আমার এখন বিয়ে করার কোন ইচ্ছেই ছিলো
না। আমার বাবা-মায়ের পছন্দেই তোমাকে বিয়ে করেছি।
তবে আমার কারো সাথে কোন সম্পর্ক ও নেই।কিন্তু আমি
বিয়ের জন্য মানসিক ভাবে প্রস্তুত ছিলাম না।তাই আমি
এখন চাইলেও এত সহজে তোমাকে বউ হিসেবে মানতে বা
বৌয়ের অধিকার দিতে পারবোনা।\n

কথা গুলো বলে শেষ করা মাত্র ই
নতুন বউ আমার পাঞ্জাবির কলারটা চেপে ধরে বলল…..\n
—-আমাকে কি খেলার পুতুল মনে হয় নাকি??পছন্দ হয়নি,
বিয়ে করতে চাননি এইটা আগে বলতে পারলেন না??
নিজের মায়ের মন রক্ষা করতে আমার সব আশা-স্বপ্ন কে
কেন বলিদান দিতে হবে?
বিয়ে করার ইচ্ছে নেই,এইটা আমাকে আগে বললেই
পারতেন।তবেই আমি আমার পক্ষ থেকে বিয়ে ভেঙে
দিতাম।মায়ের প্রতি ভন্ড ভক্তি শ্রদ্ধা দেখাতে গিয়ে
আমার জীবনটা কেন এইভাবে নষ্ট করে দিলেন হুম?
আমি তো আপনার কোন ক্ষতি করিনি।এখন আমি
যেভাবে বলব সেভাবেই সব হবে। ঠিক আছে????
বলেই কলার টা ছেড়ে দিলো।পরে আবার বলল….\n
—-আচ্ছা যা হবার তা তো হয়েই গেছে।

দিতে হবে না আপনাকে বউয়ের অধিকার।
যান নিচে গিয়ে ঘুমান।একদম খাটে ঘুমাতে পারবেন না।
বলেই আমার বালিশ পা ফ্লোরে ছুড়ে মারলো।আমি ও
বাধ্য ছেলের মতো ফ্লোরেই শুয়ে পড়লাম।আর মনে মনে
ভাবতে লাগলাম,কেমন গুন্ডি মেয়ে রে বাবা।জীবনেও
এমন মেয়ে দেখিনী।
মনে তো হচ্ছে জীবন পুরাই তেজপাতা করে ছাড়বে।

ফ্লোরে ঘুমই আসছেনা।কখনই ফ্লোরে ঘুমাই নি।কিন্তু
আজকে নিজের অমতে বিয়ে করার কারনেই ফ্লোরে
ঘুমাতে হচ্ছে।
এর মধ্যে মশার আন্দোলন। ইসসসসসস,,,,,,\n

সহ্য হচ্ছেনা।চোখ বন্ধ শুয়ে করে আছি।কখন জানি ঘুমটা লেগে গেছে
বুঝতেই পারিনি।হঠাৎই সজাগ হয়ে দেখি আমার শরীরে
কম্বল আর পাশে ও মশার কয়েল লাগানো।মনটাতে একটু
স্বস্তি পেলাম,চোর হলেও মানুষ ভালো।
মনে মায়া-দয়া আছে।\n

পরের দিন ঘুম থেকে উঠেই দেখি টেবিলে চা রাখা।চা
খেয়ে,ফ্রেশ হয়ে রুমে বসে ফোন টিপছিলাম তখন ই
তানিয়া (আমার বৌ)এসে বললো…..\n
—-এইযে সেই কতক্ষন যাবত খাবার নিয়ে সবাই অপেক্ষা করছে
আর আপনি ঘরে বসে আছেন কেন?এখনি নিচে চলুন আগে……??
বলেই আমার কানের কাছে এসে আস্তে করে
বললো…\n

—–নাকি খাবার টা রুমে নিয়ে আসবো?
আমি তো হার্ট এ্যাটাক হতে হতে বেচেঁ গেছি।আমি তো
ভাবছিলাম,বউ বুঝি এইবার ও কলার ধরেই আমাকে খাবার
টেবিলে নিবে।কিন্তু না,বউয়ের স্বর পাল্টে গেছে,তবে
কি বউ আমার প্রেমে পড়ে গেল নাকি??কথাটা ভাবতে
ভাবতেই বউয়ের দিকে তাকালাম।হা হয়ে তাকিঁয়ে
আছি,বউ তো আমার হেব্বি সুন্দরী।রাতে তো ভাবছিলাম
হিটলারনি।এখন দেখি না মায়াময়ী।এইবার যে আমি
বউয়ের প্রেমে পড়ে গেলাম।নিজেই নিজেকে বললাম…\n
—-পিন্টু মনে হয় তুই তোর হিটলারনি বউয়ের প্রেমে পড়ে
গেছিস।\n

হঠাৎ একটা বিকট শব্দে বাস্তবে ফিরলাম।
সামনে তাকিঁয়ে বউ আমার ফ্লোরে পরে চোখ বন্ধ করে
আছে।বুঝতে পারলাম,পাগলীটা খুবই ব্যথা পাইছে।
দৌড়ে গিয়ে টেনে তুলে বসাতে গেলাম আর অমনি
আস্তে করে বলল…..\n
—-কেমন স্বামী গো আপনি??\n
আমি তো একটু ভ্যাবাচ্যকা খেয়ে গেলাম।
বললাম…\n
—-আমি আবার কি করলাম।
বৌ বলল….\n
—-আমি মাটিতে পরে আছি কই কোলে করে নিয়ে
বিছানায় শোয়াবেন,তা না করে আমার হাত ধরে
টানছেন।
সাথে সাথেই আমি কোলে করে নিয়ে বিছানায় শুইয়ে
দিলাম।\n
আমায় শক্ত করে জড়িয়ে ধরে বলল….\n
—-ইচ্ছে করে এইভাবে ই ধরে রাখি সারাটা জীবন।কিন্তু
আপনি তো আমাকে পছন্দই করেন না।
কথা শেষ করেই তানিয়া দীর্ঘ নিঃশ্বাস ছাড়লো।
আমারও বুকের ভিতরটা দুমড়ে মুচড়ে গেল।আমারো খুব বলতে ইচ্ছা হচ্ছিল *
কপালে একটা চুমো একেঁ দিয়ে বলি …\n
—-পাগলী আমি যে তোমাকে ভালোবেসে ফেলেছি
গো।\n

কিন্তু পারলাম না।কোথায় জানি একটা বাধাঁ
পাচ্ছিলাম।এই সুযোগে তানিয়া আমাকে ঠেলে
বিছানায় ফেলে দিয়ে দৌড়ে পালালো।
আমি শুধু ওর চলে যাওয়ার পানে তাকিঁয়ে রইলাম।
পরক্ষনেই খেয়াল হলো,ও তো ব্যথা পাইছে।যার কারনে কোলে করে
উঠাতে হলো।বুঝতে আর বাকি রইলো না,এইবার ও
আমাকে বোকা বানানো হয়েছে।\n

পাগলিটার সাথে খুনসুটি প্রেম করতে করতেই কেটে গেল
২টা বছর।এখন কেউ কাউকে ছাড়া কিছু ভাবতেই পারিনা।
আমার পাগলীটা এখন গর্ভবতী।
তাই খুব যত্ন নেই তার।আজকেই বাচ্চা হবার তারিখ
দিয়েছে ডাক্তার।\n
আমি অফিসে ছিলাম,হঠাৎই বাবার ফোন পেয়ে ছুটে
গেলাম হসপিটাল।গিয়েই শুনলাম আমার ঘর আলো করে
এসেছে এক ছোট্ট রাজকন্যা।
কিন্তু….\n
আমার পাগলিটার কোন সাড়া শব্দ পাচ্ছিনা কেন??ভয়ে
আৎকে উঠলাম।অনেকের মুখেই শুনেছি,বাচ্চা জন্ম দিতে
গিয়ে মারা গেছে অনেক মা।সে ভয়েই বাচ্চা নিতে
চাইনি।কিন্তু ওর নাকি বাচ্চা লাগবেই।
ওর ইচ্ছে পূরন করতে গিয়েই কি তবে……???আর ভাবতেই পারছিনা।
আর একটা মিনিট ও নষ্ট না করে,দৌড়ে গেলাম কেবিনে।
গিয়ে দেখি বাচ্চা টা হাত পা নাড়িয়ে খেলছে।
কিন্তু তানিয়া চোখ বন্ধ করে রাখছে।
ওর নিঃশ্বাস আছে কি নাই তা দেখার মতো ধৈর্য আমার
ছিলোনা।তাই তানিয়াকে জড়িয়ে চিৎকার দিয়ে
ফেললাম।\n

সাথে সাথেই কানের কাছে একটু ব্যথা অনুভব করলাম।
পরে দেখি তানিয়া আমার আস্তে করে কানে কামড়
দিয়ে বলল….\n
—–কি ভাবছিলা তোমাকে একা রেখে চলে যাবো??
আরে না গো,আমি চলে গেলে,তোমাকে জ্বালাবে
কে??\n
আমিও বুকে শক্ত করে জড়িয়ে ধরে রাখলাম।আর
বললাম,বড্ড ভালোবাসি রে পাগলি তোকে।
ছাড়বোনাকখনই।</string>


    <string name="six">বড় ভাইয়ার জন্য পাত্রী দেখতে গিয়ে বড্ড ঝামেলায় পড়ে গেলাম।\n
মেয়ে নাকি ভাইয়াকে পছন্দ না করে আমাকেই পছন্দ করে ফেলেছে। ব্যাপারটা সবার কাছে খারাপ মনে হলেও আমি কিন্তু বেজায় খুশি।\n
একপ্রকার খুশিতে আত্মহারা বলা চলে।\n
মেয়েটা যখন আমাদের সামনে এসে লাজুক ভঙ্গিতে বসেছিলো, তখনই আমার বুকের বা পাশে ছ্যাৎ করে উঠে। এতো সুন্দরী একটা মেয়েকেই কিনা আমাকে আজীবন ভাবী বলে ডাকতে হয়?\n

যাক, আমার ভাগ্য সুপ্রসন্ন যে মেয়েটাকে ভাবী না ডেকে জানু ডাকার সুযোগ পেয়ে গেলাম। এইদিকে আমার পরিবারের লোকজন তো খুব চটে আছে মেয়েটার উপর। আমার বড়ভাইকে পছন্দ হয়নি ভালো কথা। কিন্তু যে ছেলে দেখতে গেছে তার ছোটভাই কে কিভাবে পছন্দ হয়? মেয়েটার কি লজ্জা শরম বলতে কিছুই নেই? পরিবারই বা কি শিক্ষা দিয়েছে মেয়েটাকে?\n
আমাকে পরিবার থেকে সরাসরি বলে দেওয়া হয়েছে, ওই মেয়ের সাথে আমি যেন কোনোরকমের যোগাযোগ না রাখি। এরকম নির্লজ্জ মেয়েকে কখনোই তারা বউ হিসেবে মেনে নিবেনা।\n
আমিও পরিবারের সবাইকে বলে দিছি, ‘ছিঃ ছিঃ আপনারা কিভাবে ভাবলেন যে এরকম একটা ফালতু মেয়ের সাথে যোগাযোগ রাখবো? আমি তার দেবর হওয়ার কথা, আর সে কিনা আমাকে পছন্দ করেছে’\n

পরিবারের সবাইতো ভিষণ খুশি। যা হইছে ভালোই হইছে। এরকম একটা নির্লজ্জ মেয়ে ঘরের বউ হয়ে আসলে এই পরিবারের মান সম্মান বলে কিছু থাকতোনা।
আমি কিন্তু গোপনে ঠিকই মেয়েটা মানে জাকিয়ার সাথে যোগাযোগ রেখে চলেছি। নিয়মিত রেস্টুরেন্টে দেখা করছি। সেলফি তুলছি, রিকশায় ঘুরছি, পার্কে বসে গল্প করছি, মোবাইলে কথা বলছি। দিব্যি কাটছে আমাদের দিন গুলো। কিন্তু বারোটা বাজতেছে আমার ম্যানিব্যাগের।
এইদিকে জাকিয়া বিয়ের জন্য জোরাজুরি করা শুরু করলো। কিভাবে যে কি করবো সেটাই বুঝতে পারছিনা। এখনো বড় ভাইয়ার জন্য মেয়ে পছন্দ করে উঠতে পারেনি আমার পরিবার। এরমধ্যে যদি আমার বিয়ের কথা বলি? তাও আবার আমার পরিবারের চোখে নির্লজ্জ মেয়ে জাকিয়াকে, অবস্থা কোথায় গিয়ে দাঁড়াবে সহজেই অনুমান করা যায়।
পালানো ছাড়া আর কোনো উপায় দেখছিনা। জাকিয়াও আমার সাথে পালাতে রাজি। জাকিয়াট কথা হচ্ছে, ‘যেভাবেই হোক, আমি শুধু তোমাকেই চাই তানজিব। আর কিচ্ছু আমার চাইনা। কিন্তু পালাতে হলে আমাদের কিছু টাকা লাগবেই। সেইদিকে খেয়াল রেখো।’
জাকিয়ার কথায় চিন্তায় পড়ে গেলাম। এই সময় এখন টাকা পাবো কোথায়? এমনিতে এই এক মাসে জাকিয়ার সাথে ঘুরে অনেক টাকা নষ্ট করে ফেলেছি। হঠাৎ মাথায় চলে আসলো ভাইয়ার বিয়ের সময় মেয়েকে দেওয়ার জন্য বানিয়ে রাখা গহনা গুলোর কথা।
ব্যস, অতি সতর্কতার সাথে গহনা গুলো চুরি করে ওই রাতেই আমি আর জাকিয়া পালিয়ে যাই। কিন্তু কোথায় যাবো? সেটাই ভেবে পাচ্ছি না। জাকিয়াকে বললাম চলো একটা হোটেলে থাকি আজকের রাতটা। জাকিয়া রাজি হলোনা। এতো রাতে অবিবাহিত আমরা দুজন হোটেলে গেলে নাকি ঝামেলা হতে পারে। জাকিয়ার নাকি একটা বন্ধু আছে। যে বাসায় এখন একাই আছে। তার বাবা মা গ্রামে বেড়াতে গেছে। আজকের রাতটা ওখানে কাটিয়ে সকালেই আমরা কাজী অফিসে গিয়ে বিয়ে করে নিব। তারপর অন্য কোনো ব্যবস্থা করা যাবে।\n

আমি ভাবছিলাম জাকিয়ার বন্ধু হয়তো কোনো মেয়ে। এখন দেখি জাকিয়ার বন্ধু একটা ছেলে। বেশ হ্যান্ডসাম ও স্মার্ট।
যাইহোক, আমি আর জাকিয়ার বন্ধু শুইলাম এক রুমে, আর জাকিয়া শুইলো আরেক রুমে। জাকিয়ার বন্ধুর ঘুম চলে আসলেও আমার একটুও ঘুম আসছেনা। এতো সুন্দরী একটা মেয়ে সকাল হলেই আমার বউ হতে যাচ্ছে, ভাবতেই কেমন শিহরন লাগছে। হঠাৎ করে জাকিয়ার বন্ধু চোখ খুলে ঠাট্টা করে বললো, ‘কাল তো বিয়ে করছেনই। এখন একটু ঘুমানতো’
আমি লজ্জা পেয়ে গেলাম। আর চোখ বন্ধ করলাম। সারাদিন অনেক দখল গেছে। সত্যি একটু ঘুমানো দরকার।
ঘুম ভেঙে দেখি সকাল হয়ে গেছে। তাড়াতাড়ি লাফ দিয়ে উঠে পড়লাম। কিন্তু এ কি? বালিশের পাশে রাখা মোবাইল টা পাচ্ছি না। খাটের পাশে রাখা ব্যাগটা নেই। জাকিয়ার বন্ধু কেও দেখতে পাচ্ছি না। জাকিয়ার রুমে গিয়ে দেখি জাকিয়াও নেই।
জাকিয়ার খাটে দেখি একটা সাদা কাগজ কি সব লেখা।
হাতে নিয়ে পড়তে লাগলাম।\n

‘তুমি মানুষটা ভিষণ ভালো। তোমার প্রতি আমরা দুজনে কৃতজ্ঞ সারাজীবনের জন্য। তোমাকে মন থেকে হাজারবার ধন্যবাদ। তোমাকে দেখতেই কেমন ইনোচেন্ট লাগে। তাই তোমাকেই আমি টার্গেট করি। আমাকে দেখতে আসা সম্বন্ধ ভাঙ্গা। আমাদের বিয়ের জন্য টাকা জোগাড় করা সব তোমার জন্যই সম্ভব হয়েছে। কোনো একদিন তোমাকে এক বেলা খাওয়ার জন্য দাওয়াত করবো। মন খারাপ করোনা লক্ষিটি’

কাগজ টা পড়ার পর মনে পড়ে গেল এক ভন্ড বাবার কথা। মাঝে মাঝে ভন্ডদের কথাও সত্যি হয়। ভন্ড বাবা বলেছিলেন, ‘সুন্দরীদের কখনো বিশ্বাস করতে নেই’</string>


    <string name="seven">তারপর ধুপ করে একদদিন তিনি জানতে পারেন তিনি এখন থেকে আর সাধারণ কেউ নন , হয়ে গেলেন অ্যাসিস্টেন্ট কমিশনার অব পিপলস রিপাবলিক অব বাংলাদেশ , সোজা কথায় ম্যাজিস্ট্রেট। ব্যাস , সবকিছু কেমন বদলে গেল । বন্ধুদের আড্ডায় তাকে বন্ধু কম আর স্যার স্যার টাইপ ট্রীট করা বেড়ে গেল । যে মেয়েটা চিঠির জবাব দিতো না সে ও “Congrats vaiya, I am so happy!” লিখে মেসেজ দিতে শুরু করলো । আত্মীয় স্বজনদের বাসায় খালি চা এর বদলে সাত আট পদের খাবার আসতে লাগলো । আরো কত কি……….\n
দ্রুত ঘোর কেটে ছেলেটা নিজের অতিত লাইফকে একবার রিওয়াইনড করে জুম করে দেখে নিল । সাতান্ন চিঠি যে কাজ পারলো না , একটা পদবী সে কাজটা যে শুধু করে দিল তাই না , বরং বলতে গেলে প্লেটে করে সামনে এনে হাজির করে দিল ।\n
উপদেশঃ অন্য সব চিন্তা বাদ দিয়ে আগে তুমি তোমার লাইফের ফোকাসটা ঠিক করো , অ্যাডিশনাল কোন ফ্যাক্টর কখনো ফোকাস হতে পারে না । শুধুমাত্র আবেগ দিয়ে একটা জীবন কখনোই সাজানো সম্ভব না । বৃষ্টিতে শখ করে ভেজা আনন্দের হতে পারে তবে বাধ্য হয়ে ছাতার অভাবে ভেজা কষ্টের , ভয়ংকর কষ্টের । তোমার কাছে যখন মধু থাকবে তখন অসংখ্য শুভাকাংখী তোমার খোঁজ খবর নিবে , ভালো মন্দ জানতে চাইবে । এগুলোর অ্যাটিওলজী তুমি না , তোমার কাছে থাকা মধুটা । তাই নিজের কাছে থাকা এই মধুর ডিব্বাটার যত্ন নিও ।.\n
মনেরেখ , ভোমরার অভাব না থাকতে পারে পৃথিবীতে ,মধূ কিন্তু সবার কাছে থাকে না । কষ্ট করলে ঐ মধু সংগ্রহের জন্য করো , আশে পাশের ভোমরা গুলাকে আটঁকে রাখতে করো না । এয়ারটেলের অ্যাড দেখে বন্ধুত্ব শিখো না, তাহসান এর নাটক দেখে প্রেম শিখো না । এগুলোতে হাজারটা জ্ঞানের কথা থাকতে পারে , তবে সবার অভিভাবক টাকা কিংবা অবস্থানের কথা কখনো লেখা থাকে না ।\n

</string>


    <string name="eight">আর প্রেয়সীর চেয়ে কিছুটা নিচে। তবে আমার ইচ্ছে কাল ওকেআমার ভালোবাসার কথা বলবো।আগে থেকেই প্লান করা। সকালে ও টিএসসি তে আসবে। সেখান থেকে দু জন ধানমন্ডী যাবো। বিকেলে আশুলিয়া। নীরার সাথে ঘোরার একটা আলাদা মজা আছে। সারাক্ষন পাগলামী করবে। কখনো চুল ধরে,কখনো শার্ট ধরে টান মারবে। আর সবসময় হাসির কথাবার্তা। দামী কোন রেস্তোরায় খেতে গেলে বলবে ‘ধুর বোকা,তুই কি অনেক টাকা আয় করিস? তার চেয়ে আয় বাদাম খাই। শোন বাদাম হলো ভালোবাসার ফল। দেখিসনা খোসার মধ্যে দু টো ফল। একটা তুই আর একটা আমি। আর আবরন হয়ে আছে ভালোবাসা কিংবা বন্ধুত্ব। বলেই জোড়ে হাসত। ঢাকা শহরের আকাশ বাতাস কাঁপানো সে হাসি দেখে মনে হত এই মেয়ের কোন দুঃখ নেই।থাকতে পারেনা।বিকেলে কাওরান বাজারে প্রথম আলোর অফিসে গেলাম। যা ভেবেছিলাম তার চেয়ে অল্প কিছু টাকা বেশি পাওয়া গেলো। হলে ফেরার পথে একুশটা সাদা গোলাপ কিনলাম। ইচ্ছে ছিল লাল গোলাপ কিনবো। কিন্তু নীরা এখনো আমার বন্ধু। লাল গোলাপ দেয়ার সাহস হলোনা।
ফুল কেনার পর গেলাম আজিজ মার্কেটে। অনেকখুঁজে কৃষ্ণপক্ষ বইটা কিনলাম। হাতে কিছু টাকা বেশি থাকায় একটা কবিতার বই ও কিনলাম। নীরার আবার সুনীল খুব পছন্দ। মাঝেমাঝে ক্লাসের ফাঁকে ও বলত …এই গাধা,তুই কি কিছুই লিখতে পারিসনা? দেখিস না সুনীল কি সুন্দর করে লিখেছে…এ হাত ছুঁয়েছে নীরার হাত। আমি কি এ হাতে কোন পাপ করতে পারি? ইস যদি কেউ আমার হাত ধরে এভাবে বলত. . . .দেখতাম নীরার অভিমানী চোখ দুটো ছলছল করে উঠতো।\n

আমার খুব ইচ্ছে হত নীরার হাত ধরে বলি ‘আমি আর কখনো পাপ করবোনা নীরা, তোর হাত টা একটু ধরতে দিবি???গত চৌদ্দই ফেব্রুয়ারীর কথা। খুব সকালে নীরার ফোন। ঘুম জড়ানো কন্ঠে মোবাইল রিসিভ করে বললাম ‘কি রে,তুই এত সকালে? ওপাশ থেকে নীরা শাসনের সুরে বললো ‘আমি কলাভবনের সামনে। পাঁচ মিনিটের মধ্যে চলে আয়। আমি স্বভাবতই একটু ঢিলেঢালা। নীলা জানতো আমার আসতে আধঘন্টা লাগবে। তবুও অসহায়মেয়েটি আমার পথের দিকে তাকিয়ে থাকতো। কিছুক্ষন পর এসে দেখি নীরা দাঁড়িয়ে আছে। নীল শাড়ী পরা নীরাকে দেখে মনে হল এক টুকরো আকাশ আমার সামনে দাঁড়িয়ে আছে। মুগ্ধ চোখে নীরার দিকে তাকিয়ে বললাম ‘তুই আসলেই অনেক সুন্দর…’নীরা অভিমানের স্বরে বললো ‘তুই আসলেই গাধা, এতো দিনে খেয়াল করলি? শুধু আমার মনের ভেতর কোথাও বেজে উঠতো …ভালোবাসি তোমাকে. . .”সকাল থেকেই নীরার জন্যে অপেক্ষা। কখনো ও এত দেরী করেনা।
মনের মাঝে অজানা আশঙ্কা কাজ করছে। আজ আবার হরতাল। কখন কি হয় বলা যায়না। আজ অনুধাবন করলাম অপেক্ষার কষ্ট আসলেই অনেক। প্রতিবারইনীরাকে যা আমার জন্যে সহ্য করতে হয়। এসব ভাবতে ভাবতে সামনে আগালাম। গোলাগুলির শব্দ। নীরার মোবাইলে ফোন দিলাম। অনেক আওয়াজের মধ্যে অপরিচিত একটা কন্ঠ বলল ‘একটা মেয়ে গুলিবিদ্ধ হয়েছে,শাহবাগ মোড়ে আসেন। আমি অবাক বাকরুদ্ধ হয়ে উদভ্রান্তের মত ছুটলাম। ভীড় ঠেলে সামনে এগিয়ে দেখি নীরা। মাটিতে লুটিয়ে আছে।\n

ফিনকি দিয়ে পরা রক্তের অজস্র ধারায় সাদা শাড়ী খানা খয়েরী হয়ে গেছে।. . . .তানভীরের ডাকে তন্দ্রা ভাঙলো। এই ওঠ বারোটা বাজে। নীরাকে Wish করবিনা? হঠাত্ করেই নিজেকে আলাদা এক জগতে আবিস্কার করলাম। কি দুঃস্বপ্নটাই না দেখেছি। এক মুহুর্ত দেরী না করে নীরাকে ফোন দিলাম। এক রিং হতেই নীরা ফোন ধরল। ‘কি ব্যাপার হাঁপাচ্ছিস ক্যানো?কি হয়েছে?????”আমি বললাম ‘নীরা আমি তোকে অনেক অনেক ভালোবাসি।আমাকে ছেড়ে যাবিনাতো. . . .?’\n
নীরা বললো কি পাগলের মত কথা বলছিস,কি হয়েছে বলবিতো? আমি বললাম “শোন কাল তোর আসতে হবেনা। দেশের অবস্থা ভালো না। কাল হরতাল…’নীরা অবাক হয়ে বলল ক্যানো?মুখ থেকে মনের অজান্তেই বের হয়ে গেল ‘আমি তোকে হারাতে চাইনা. . .I love u Neera, I love u so much.</string>



    <string name="nine">একটি ছেলে তিন বছর সম্পর্কের পর মেয়েকে বলতেছে; \n
ছেলেঃ আমার মনে হচ্ছে আমি তোমাকে ভালোবাসি না।\n
মেয়েঃ কি ???\n
ছেলেঃ হ্যা , আমি আমার জীবনকে তোমার সাথে থেকে নষ্ট করতে পারবো না। \n
মেয়েঃ তুমি এই গুলো কি বলতেছ ??? এই রকম করো না আমার সাথে। আমার ভুলটা কোথায় ? প্লিস বল।\n
ছেলেঃ আমি ব্রেক আপ চাচ্ছি।\n
মেয়েঃ আমি তোমাকে ছাড়া থাকতে পারবো না।\n
ছেলেঃ কিন্তু আমার ব্রেক আপ চাই।\n
এইটা বলে ছেলে টা চলে গেল।\n
মেয়েটি রাত্রে বেলা অনেক কান্নাকাটি করল। সে বুঝে উঠতে পারছেলিনা যে সে কি হারিয়েছে। এই রকম কিছু দিন যাওয়ার পর ও ছেলেটি মেয়েটির সাথে যোগাযোগ করলনা। তখন মেয়েটি নিজেকে অনেক শক্ত করল এবং সে তার বাবমাকে তাকে বিয়ে দেওয়ার জন্যে পাত্র দেখতে বলল।তারপর সে অন্য একটি ছেলে কে বিয়ে করল। সে সবসময় ভাল থাকার চেষ্টা করত কিন্তু পারত না। এমনকি তার
বিয়ের পর ও প্রত্যেক রাতে সে কাঁদত সেই ছেলেটির জন্যে যে তাকে অন্ধকারে একা রেখে চলে গেছে; সে এখনো বিশ্বাস করে তার সেই মানুষটি তার কাছে আসবে, এবং তাকে নিয়ে একসাথে থাকবে, কিন্তু তা আর হল না।</string>



    <string name="ten">-রিয়া??\n
-বলো!\n
-চুপ করে আছো যে?\n
এই কথা বলে হাত ধরতে চায় সুমন। এক ঝটকায় হাতটা সরিয়ে দেয় রিয়া। শেষ বিকেলের সোনারঙা আলো ওর চোখেমুখে এসে পড়ছে। তাতে ওর চুলগুলো কেমন জ্বলজ্বল করছে। ফর্সা গালদুটো লাল হয়ে আছে। রাগে। খুব রাগ করেছে ও। এবং যথারীতি সুমন তার রাগ ভাঙাতে হিমশিম খাচ্ছে।\n
-আমি কি করলাম রিয়া?\n
-সারাদিন কোন রাজকার্য করছিলে যে একটু খোঁজ নেয়া গেল না?\n
সুমন চুপ হয়ে যায়। আজ দিনটা খুব ব্যস্ততার মাঝে গেছে। সকালে বাজার করা,দুপুরে টিউশনি করানো,কোচিংয়ে যাওয়া- সব মিলিয়ে অনেক ব্যস্ততা ছিল। এর মাঝে রিয়াকে ফোন দেয়ার সময়ই পায়নি সে।\n
-আজ সত্যিই অনেক ব্যস্ত ছিলাম। জানোই তো আমার রুটিন।\n
-হ্যাঁ জানবো না কেন? তোমার রুটিনে তো সবই থাকবে কেবল আমিই নেই।\n
-এটা কি বললা???\n
-ঠিকই বলেছি। এই বলে ভেংচি কেটে অন্যদিকে মুখ ঘুরিয়ে রাখে ও। সুমনর প্রচন্ড খারাপ লাগতে থাকে। অভিমানী মেয়েটা কি বোঝেনা যে ওর ছোট্ট মনে কেবল রিয়ারই পায়েল পড়া পায়ের আনাগোনা, কেবল রিয়ারই মায়াময় ঐ মুখ। ছোট্ট এক ফুলওয়ালী এগিয়ে আসে।</string>
</resources>
